%!TEX program = xelatex.exe
\documentclass[14pt,a4paper]{article}
\input{setup.tex}
\title{Лабораторная работа №11 \\ \textit{Основы регрессионного анализа. Коэффициент корреляции и ковариации}}
\begin{document}
\maketitle

\textbf{Оборудование и принадлежности:} компьютер с установленным программным обеспечением для статистического анализа данных (Excel или MathCAD).

\emph{Регрессионный анализ} — набор статистических методов исследования влияния одной или нескольких независимых переменных $X_{1}, X_{2}, ... , X_{p}$ на зависимую переменную $Y$. \underline{Независимые переменные} иначе называют \emph{регрессорами} или предикторами, а \underline{зависимые переменные} — \emph{критериальными} или регрессантами. Наиболее распространённый вид регрессионного анализа — линейная регрессия, когда находят линейную функцию, которая, согласно определённым математическим критериям, наиболее соответствует данным. Например, в методе наименьших квадратов вычисляется прямая, сумма квадратов между которой и данными минимальна. 

\progress{}

    Ознакомьтесь с понятиями корреляции и ковариации. Определите их значения для двух случайных величин X и Y, используя следующие формулы:

    Ковариация: cov(X,Y) = E[(X - E[X])(Y - E[Y])]
    Коэффициент корреляции: r(X,Y) = cov(X,Y) / (SD[X] * SD[Y])

    Загрузите набор данных для анализа. Выберите две количественные переменные из набора данных, которые, по вашему мнению, могут быть связаны друг с другом (например, возраст и доход).

    Рассчитайте ковариацию и коэффициент корреляции для этих двух переменных, используя программное обеспечение для статистического анализа данных. Объясните, что означают полученные значения.

    Визуализируйте данные с помощью диаграммы рассеяния. Определите, есть ли между переменными линейная зависимость.

    Измените данные, чтобы увидеть, как это повлияет на значения ковариации и коэффициента корреляции. Попробуйте изменить степень зависимости между переменными, добавив или удалив выбросы, изменяя диапазоны значений или меняя распределение.

    Интерпретируйте полученные результаты. Обсудите, как значение коэффициента корреляции и ковариации связано с характером зависимости между переменными и как эти показатели могут использоваться для прогнозирования значений одной переменной на основе другой.

    Оформите отчет по работе, включающий описание процесса анализа данных, полученные результаты и их интерпретацию.

% \nocite{Plis2003, Krestlev2010,MathCADshortcuts,Ochkov2016}
% \printbibliography[title={Рекомендуемая литература}]
\begin{center}
	\textbf{\Large Приложение}
\end{center}
\lstset{ %
	language=[Visual]Basic,
	keywordstyle=\color{brown},          % Стиль ключевых слов
	breaklines=true,
	numbers=left, 
	backgroundcolor=\color{lightgray!5!white},
	tabsize=4,
	label=SqDistGen, 
	caption={Код генератора выборок для регрессионного анализа}
	} 
	\renewcommand{\lstlistingname}{Листинг}
\begin{lstlisting}
	Dim i As Long
	Dim a As Double
	Dim b As Double
	Dim c As Double
	Dim Error As Double
	Dim random As Double

	a = 2 * (2 * Rnd - 1)
	b = 3 * (2 * Rnd - 1)
	c = 2 * (2 * Rnd - 1)
	Error = 0.2
	i = 51
	Range("A1").Select
	For i = 2 To i
		ActiveCell.Value = i
		ActiveCell.Offset(0, 1).Select
		random = a * i * i + b * i + c
		ActiveCell.Value = random * (1 - Error + 2 * Error * Rnd)
		ActiveCell.Offset(1, -1).Select
	Next i
	\end{lstlisting}
\end{document}