%!TEX program = xelatex.exe
\documentclass[14pt,a4paper]{article}
\input{setup.tex}
\title{Лабораторная работа №1 \\ \textit{Характеристика выборки. Дисперсия. Стандартное отклонение. Коэффициент вариации. Ошибка опыта.}}
\begin{document}
\maketitle
\textbf{Среднее арифметическое ($\bar{x}$) выборочной совокупности}:
\begin{equation}
    \bar{x} = \sum\limits^n_{i=1}\frac{x_i}{n},
\end{equation}
где $n$~---~объём выборки (общее количество элементов выборки)

\textbf{Дисперсия случайной величины (D[X])} — мера разброса данной случайной величины, то есть её отклонения от среднего арифметического
\begin{equation}
    D[X] =\cfrac{\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2}{n-1}
\end{equation}

\textbf{Стандартное отклонение ($\sigma$)} :
\begin{equation}
    \sigma = \sqrt{D[X]}  = \sqrt{\cfrac{\sum_{i=1}^n(x_i-\bar{x})^2}{n-1}}
\end{equation}

\textbf{Ошибка средней арифметической (SE)} является мерой отклонения выборочной средней от средней всей (генеральной) совокупности $\mu$.
\begin{equation}
    SE = \sqrt{\frac{D[X]_\text{г.с.}}{n}}
\end{equation}
где $D[X]_\text{г.с.}$~---~величина дисперсии генеральной совокупности

\textbf{Коэффициент вариации V (относительное стандартное отклонение)} — это стандартная мера дисперсии распределения вероятностей или частотного распределения (выражается в процентах)
\begin{equation}
    V = \frac{\sigma}{\bar{x}}\cdot 100\%.
\end{equation}
Градация коэффициента вариации:
\begin{itemize}
    \item < 5\% - очень слабая
    \item 5-10\% -слабая
    \item 10-20\%- средняя
    \item 20-30\% - сильная
    \item > 30\% - очень сильная
\end{itemize}

\textbf{Мода (Mo)} — это наиболее часто встречающееся значение случайной величины.

\textbf{Медиана (Ме)} — число, которое делит ранжированную выборку на две равного объёма, то есть находиться посередине. Если объём выборки – четное число, то медиана равна среднему арифметическому между двумя средними числами выборки.

\progress{}
\begin{enumerate}
    \item Верхнюю строчку отвести под название выбранной лабораторной работы;
    \item Составить таблицу, в первой колонке которой будет записан результат серии наблюдений (от 10 значений), который мог быть получен путём как прямых измерений, так и косвенных;
    \item Устранить из выборки очевидные промахи (при наличии);
    \item Отдельно вывести место под константы и истинное значение (при наличии);
    \item Провести ранжирование данных в первой колонке средствами Excel;
    \item Рассчитать в таблице следующие показатели средствами Excel: \\
    \begin{itemize}
        \item $\bar{x}$~---~среднюю арифметическую,
        \item $\Delta x$~---~абсолютную погрешность измерения (смещение),
        \item $\delta_x$~---~относительную погрешность,
        \item $R$~---~размах,
        \item $D[X]$~---~дисперсию, 
        \item $\sigma$~---~стандартное (среднеквадратическое) отклонение, 
        \item $SE$~---~ошибку средней арифметической (при наличии истинного значения), 
        \item $V$~---~коэффициент вариации, дать оценку вариабельности, 
        % \item sх \%~---~относительную ошибка выборочной средней, 
        \item $Mo$~---~моду,
        \item $Me$~---~медиану.
    \end{itemize}
    \item Адаптировать таблицу под любой, произвольный набор значений
\end{enumerate}
\questions{}
\begin{enumerate}
    \item Как следует записывать результат измерения физической величины?
    \item По какой формуле можно определить среднее значение случайной величины?
    \item Что называют промахом в результатах наблюдения? 
    \item Что такое доверительная вероятность Р? Какое значение доверительной вероятности обычно используют? %0,95 и 0,99 в особых случаях
    \item Почему относительная погрешность является информативней, чем абсолютная?
    % \item Какой смысл дисперсии?
\end{enumerate} 
\input{method.tex}
\end{document}