%!TEX program = xelatex.exe
\documentclass[14pt,a4paper]{article}
\input{setup.tex}
\title{Лабораторная работа №2 \\ \textit{Погрешность косвенных измерений}}
\begin{document}
\maketitle
Пусть некоторая величина $f$ зависит от $n$ величин, получаемых в результате прямого измерения  $x_1, x_2, \ldots, x_n$ (это могут быть температура, напряжение, длина и др.), причём вид этой зависимости $f = f(x_1, x_2, \ldots, x_n)$ известен и называется \textbf{рабочей формулой}, тогда, используя выражение для полного дифференциала функции нескольких аргументов, абсолютная погрешность косвенных измерений будет определятся по формуле:
\begin{equation} \label{indirectError}
    \Delta f = \left | \frac{\partial f(x_1, x_2, \ldots, x_n)}{\partial x_1} \right |_{x_2, \ldots, x_n} \Delta x_1 + \ldots + \left | \frac{\partial f(x_1, x_2, \ldots, x_n)}{\partial x_n} \right |_{x_1, \ldots, x_{n-1}} \Delta x_n,
\end{equation}
где $\left | \frac{\partial f(x_1, x_2, \ldots, x_n)}{\partial x_1} \right |_{x_2, \ldots, x_n}$~---~частная производная по $x_1$ при постоянных $x_2, \ldots, x_n$; $\Delta x_1 \ldots \Delta x_n$~---~абсолютные погрешности прямых измерений.

\textbf{Пример.}
Студент хочет измерить мощность силы, которая заставляет кирпич равномерно двигаться вверх по наклонной плоскости. Проведя теоретические расчёты студент получил рабочую формулу $N = F\upsilon\cos{\alpha}$, где $F, \upsilon, \alpha$~---~величины, получаемые в результате прямых измерений. Применив формулу \ref{indirectError} найдём частные производные:
\begin{gather*}
    \left | \frac{\partial N(F, \upsilon, \alpha)}{\partial F} \right |_{\upsilon, \alpha} = \upsilon\cos{\alpha} ; \\
    \left | \frac{\partial N(F, \upsilon, \alpha)}{\partial \upsilon} \right |_{F, \alpha} = F\cos{\alpha} ; \\
    \left | \frac{\partial N(F, \upsilon, \alpha)}{\partial \alpha} \right |_{F, \upsilon} = F\upsilon\sin{\alpha}.
\end{gather*}
И тогда абсолютная погрешность мощности будет определяться по формуле:
\begin{equation*}
    \Delta N = \upsilon\Delta F\cos{\alpha} + F\Delta \upsilon\cos{\alpha} + F\upsilon\Delta\alpha\sin{\alpha},
\end{equation*}
где $\Delta\alpha$ измеряется в радианах ($1^\circ \sim \pi/180$). 

Пусть в результате эксперимента и из паспортных данных были получены следующие значения:

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    $F$, Н & $\Delta F$, Н & $\upsilon$, см/с & $\Delta \upsilon$, см/с & $\alpha$, рад & $\Delta \alpha$, рад\\ \hline
    $7$ & $0,1$ & $5$ & $0,2$ & $\frac{\pi}{6}$ & $0,002\pi$ \\ \hline
\end{tabular}

И тогда можно посчитать значение абсолютной погрешности косвенных измерений:
\begin{equation}
    \Delta N = 5 \cdot 0,1 \cos{\frac{\pi}{6}} + 7\cdot 0,2\cos{\frac{\pi}{6}} + 7\cdot 5 \cdot 0,002\pi\sin{\frac{\pi}{6}} \approx 1,68\;\text{Вт}.
\end{equation}
\progress{}
\section{}
Используя формулу \ref{indirectError} получить формулу абсолютной погрешности для следующих физических зависимостей:
$H(I,R,\alpha) = \frac{NI}{2R\cdot tg\alpha}$, $Z(R,\omega, C) = \sqrt{R^2+\left (\cfrac{1}{\omega C} \right )^2}$. \\
\section{}
\begin{enumerate}
    \item Создать таблицу. Верхнюю строчку отвести под название выбранной лабораторной работы (Например: <<Определение плотности образца>>, <<Определение  коэффициента вязкости жидкости  методом Стокса>>, <<Определение радиуса кривизны вогнутой поверхности методом катающегося шара>> );
    \item Заполнить первые колонки (не менее трёх колонок) результатами \textbf{прямых} измерений.
    \item Составьте столбец из косвенно измеренных значений $f(x_1, x_2, \ldots, x_n)$;
    \item Найти формулу погрешности косвенных измерений $\Delta f(x_1, x_2, \ldots, x_n)$ используя уравнение \ref{indirectError} и $f(x_1, x_2, \ldots, x_n)$. 
    \item В отдельных колонках по формулам рассчитать абсолютную и относительную погрешность косвенного измерения ($\delta  = \frac{\Delta f(x_1, x_2, \ldots, x_n)}{f(x_1, x_2, \ldots, x_n)}$);
\end{enumerate}

\questions{}
\begin{enumerate}
    \item Что такое аддитивная и мультипликативная погрешность измерения?
    \item Что такое погрешность косвенных измерений? Как находят эту погрешность?
    \item Что такое совместные и совокупные измерения? Приведите примеры.
\end{enumerate}

\textbf{Методические рекомендации к заданию для обучающихся:} 

Результаты выполнения задания оформляются в тетради, или на листочке, а также в файле с расширением <<.xlsx>>
% \input{method.tex}
\end{document}